%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 6\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice
\begin{enumerate}
\item Arrondir 9\,384\,430 à la centaine par défaut.
\item Arrondir 7\,060\,190 à la centaine par excès.
\item Arrondir 74\,655 à la dizaine par défaut.
\item Arrondir 71\,693\,300 au millier par excès.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $60 \div \ldots\ldots = 6$
\item $8 + 5 = \ldots\ldots$
\item $16 \div 8 = \ldots\ldots$
\item $2 \times 4 = \ldots\ldots$
\item $9 \times 10 = \ldots\ldots$
\item $10 - 3 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \div 9 = 6$
\item $3 + 8 = \ldots\ldots$
\item $8 - 5 = \ldots\ldots$
\item $36 \div 4 = \ldots\ldots$
\item $15 - 9 = \ldots\ldots$
\item $36 \div 9 = \ldots\ldots$
\item $10 - 8 = \ldots\ldots$
\item $1 + \ldots\ldots = 5$
\item $9 + 1 = \ldots\ldots$
\item $10 - 6 = \ldots\ldots$
\item $1 \times 9 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \times 1 = 8$
\item $6 \times 9 = \ldots\ldots$
\item $1 + 3 = \ldots\ldots$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
9,19 \kern1cm ; \kern1cm 4,4 \kern1cm ; \kern1cm 9,3 \kern1cm ; \kern1cm 9,252
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
5,989 \kern1cm ; \kern1cm 5,51 \kern1cm ; \kern1cm 5,6 \kern1cm ; \kern1cm 3,7
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice
Voici deux exemples de zigzags :\par
\psset{unit=3.5mm,PointSymbol=none}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
%\psgrid
\pstGeonode[PosAngle=-96.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-265.00](0.83, 6.17){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-87.50](2.48, 0.40){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-241.00](3.63, 6.29){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-90.00](9.23, 4.14){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-299.50](14.83, 6.29){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-80.00,PointSymbol=x](15.87, 0.38){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}
\hspace{2cm}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
\pstGeonode[PosAngle=-91.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-263.50](0.30, 6.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-101.00](1.76, 0.38){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-259.00](5.28, 5.23){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-82.50](10.37, 2.05){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-286.00](14.46, 6.44){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-79.00,PointSymbol=x](15.61, 0.55){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}\par
\psset{unit=1cm}
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=16\degres \qquad \widehat{BCD}=24\degres \qquad \widehat{CDE}=37\degres \qquad \widehat{DEF}=78\degres \qquad \widehat{EFG}=144\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AG)$ et $(BF)$ se coupent au c\oe ur de la cible.\par
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-94.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pstGeonode[PosAngle=-250.00, PointSymbol=x](0.48, 4.19){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.4}

\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $9\times \cfrac{1}{100} + 6\times 1\,000 + 4\times 100 = \dotfill$
\item $3\times 1\,000 + 4\times \cfrac{1}{1\,000} + 6\times 1 = \dotfill$
\item $5\times 100 + 2\times 10 + 7\times 1\,000 = \dotfill$
\item $5\times \cfrac{1}{10} + 5\times 1\,000 + 8\times \cfrac{1}{100} = \dotfill$
\item $1\times \cfrac{1}{10} + 8\times \cfrac{1}{100} + 7\times 1 = \dotfill$
\item $2\times 1\,000 + 2\times 100 + 3\times 10 = \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
135 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
840 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
117 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
330 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
64 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$\ldots GF \ldots$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.4){G}(2,0.9){F}(3.5,0.7){U}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots ZJ \ldots$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){J}(2,0.7){Z}(3.5,0.6){G}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots \ldots\ldots \ldots$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){P}(2,0.7){A}(3.5,1.1){Z}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{P}{Z}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots OI \ldots$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.4){I}(2,0.5){K}(3.5,1.2){O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ EO )$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){O}(2,1.2){N}(3.5,0.7){E}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item quatre-mille-cinq-cent-soixante-dix unités et trente-trois centièmes : \dotfill
\item six unités et soixante-treize centièmes : \dotfill
\item six-cent-soixante-sept-millions-neuf-cent-trente-trois : \dotfill
\item deux-cent-quatre-vingt-dix-millions-quatre-cent-cinquante-sept-mille-trente-trois : \dotfill
\item six-cent-soixante-deux-millions-soixante-quatre-mille-huit-cent-quatre-vingt-quatre : \dotfill
\item quatre-vingt-quatorze-millions-six-cent-soixante-treize-mille : \dotfill
\item soixante-quatre unités et huit-cent-quatre-vingt-quatre millièmes : \dotfill
\item neuf unités et trente-trois centièmes : \dotfill
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 8,54 : \dotfill
\item 367\,854\,000 : \dotfill
\item 539\,000\,891 : \dotfill
\item 840\,031\,167 : \dotfill
\item 80,066 : \dotfill
\item 311,67 : \dotfill
\item 8,91 : \dotfill
\item 156\,080\,066 : \dotfill
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{\ldots}{1\,000}=88{,}88$
\item $\cfrac{\ldots}{100}=799{,}3$
\item $\cfrac{9\,012}{\ldots}=901{,}2$
\item $\cfrac{9\,420}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{\ldots}{10}=72{,}4$
\item $\cfrac{31\,180}{10\,000}=\ldots$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{2}{3}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,6)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{19}{10}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(5,4)
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{2}{5}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,5)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{3}{3}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(5,4)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psframe(0,0)(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\pstGeonode[PointName={R,D,T},PosAngle={310.0,348,272}](11.20,1.30){a00}(12.45,7.17){a10}(5.20,1.09){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={O,N,H},PosAngle={117.0,162,72}](2.50,6.40){a01}(0.65,0.69){a11}(8.21,4.55){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={C,A,Q},PosAngle={234.0,313,155}](12.50,0.50){a02}(16.89,4.59){a12}(15.04,5.94){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={F,Z,W},PosAngle={353.0,75,271}](8.40,2.50){a03}(2.60,4.05){a13}(2.40,2.40){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{X|}}
\hline angle 1 : & angle 2 : & angle 3 : & angle 4 : \\
\hline &&& \\ &&& \\ &&& \\ \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={K,R}](3;92){a}(3;272){b}
    \pstGeonode[PointName={V,Z}](2.3; 176){c}(1.7; 315){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(RK)$ passant par $V$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(RZ)$ passant par $V$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={C,O}](3;149){a}(3;329){b}
    \pstGeonode[PointName={Q,Y}](2.3; 261){c}(2.4; 416){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(OC)$ passant par $Y$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(CY)$ passant par $Q$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 469832 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 8 soit le chiffre des milliers : 
\dotfill
\item le chiffre 3 soit le chiffre des dixièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 4 soit le chiffre des centaines : 
\dotfill
\item le chiffre 9 soit le chiffre des dizaines : 
\dotfill
\item le chiffre 9 soit le chiffre des millièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 6 soit le chiffre des centièmes : 
\dotfill
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice
Poser et effectuer les opérations suivantes.
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
  \item La somme des termes \numprint{573.46} et \numprint{60403}.
\item Le produit des facteurs \numprint{3.385} et \numprint{85.2}.
\item La différence des termes \numprint{73004} et \numprint{9631.4}.
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $0{,}1 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 9{,}42$
\item $\dotfill \quad\times\quad 1{,}85 \quad = \quad 0{,}000\,185$
\item $0{,}001 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 0{,}000\,648$
\item $90{,}7 \quad\div\quad 100 \quad = \quad \dotfill$
\item $10\,000 \quad\times\quad 92 \quad = \quad \dotfill$
\item $9{,}89 \quad\div\quad 1\,000 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\times\quad 26{,}1 \quad = \quad 0{,}261$
\item $100 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 9\,680$
\item $\dotfill \quad\div\quad 10 \quad = \quad 8{,}41$
\item $1\,000 \quad\times\quad 0{,}989 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}688 \quad\div\quad \dotfill \quad = \quad 0{,}000\,068\,8$
\item $10 \quad\times\quad 0{,}766 \quad = \quad \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(d_1)//(d_3)$\par et\par $(d_1)//(d_2)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
$(d_3)\perp(d_1)$\par et\par $(d_2)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
$(d_1)//(d_3)$\par et\par $(d_1)\perp(d_2)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
\end{tabularx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = \ldots quinzièmes
\item 1 unité = \ldots~tiers
\item 10 unités = \ldots~quinzièmes
\item 10 unités = \ldots~tiers
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{166}{15}\right)$
\item $\left(\cfrac{161}{15}\right)$
\item $\left(\cfrac{32}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{39}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{66}{6}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{15}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{15}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(45 mm,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](45 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](90 mm,-3mm){\centering 12}
\rput[t](135 mm,-3mm){\centering 13}
\rput[t](90.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](75.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,0.0){a}(-2.0,3.0){b}(-3.0,0.5){c}(-0.5,-1.0){d}(2.5,-1.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;45){A}(4.5;45){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.0,3.0){a}(-2.0,1.5){b}(-0.5,0.0){c}(-1.5,-1.5){d}(2.5,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.5,2.0){a}(-0.5,2.0){b}(-2.0,-1.5){c}(-1.0,-2.5){d}(2.0,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,11){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 7)(1, 0)(5, 3)
\rput(1.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}}
}
\rput(6,9){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(11, 9)
\rput(5.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}}
}
\rput(18,9){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(9, 9)
\rput(4.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 8)(0, 8)(0, 0)
\rput(1.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}} 
}
\rput(6,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](4, 0)(11, 0)(7, 6)(0, 6)
\rput(5.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}} 
}
\rput(18,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](18, 6)(0, 6)(7, 0)
\rput(8.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}} 
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EIOQRVWY.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){I}
\rput[bl](2.6,-0.22){O}
\rput[bl](0.15,-0.22){Q}
\rput[bl](1.4,3.08){R}
\rput[bl](3.58,3.04){V}
\rput[bl](3.58,1.04){W}
\rput[bl](1.58,1.04){Y}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](8.68,2.27){Y}
\rput[bl](10.06,2.5){R}
\rput[bl](8.71,-0.1){Q}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [OQ].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [YQ].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[59,7]{cm^2}=\unit[\dotfill]{mm^2}$
\item $\unit[5,23]{dm^2}=\unit[\dotfill]{cm^2}$
\item $\unit[31,6]{m^2}=\unit[\dotfill]{dam^2}$
\item $\unit[91]{dam^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\item $\unit[21,6]{cm^2}=\unit[\dotfill]{dm^2}$
\item $\unit[7,67]{hm^2}=\unit[\dotfill]{km^2}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[16,1]{km^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[1,86]{dam^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[67,2]{hm^3}=\unit[\dotfill]{km^3}$
\item $\unit[5,68]{km^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[3,7]{m^3}=\unit[\dotfill]{dm^3}$
\item $\unit[58,8]{dm^3}=\unit[\dotfill]{cm^3}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item 21,1~cg=\dotfill~dag
\item 84,8~dg=\dotfill~hg
\item 97,3~hL=\dotfill~daL
\item 10,7~L=\dotfill~mL
\item 9,36~dam=\dotfill~dm
\item 99,3~dam=\dotfill~m
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastPage}



\end{document}